% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{学習者間の教え合い活動を支援するシステム} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{1832083} % 学生番号
\author{高井 真美} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）

% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
学習者同士が教え合いを行うことによって，教える側と教わる側の双方に教え合った内容について理解が促進されるという効果がある．
しかし深谷らは，学習者の問いが「なぜ」といった情報の関連づけではなく一問一答形式などの「なに」といった断片的な知識や解法の手続きに焦点化されたものになっていることや，教え手側が聴き手側の理解状態に配慮しないまま一方的な説明をするだけといった質の低い教え合いが確認されたことを述べている．

このような学習者間の教え合いの中で起こる問題を解決し，「有機的に関連づけられた情報」を教え手と聴き手が相互的に」教えあうことのできる質の高い教え合い活動を支援するシステムを開発することを目的としている．

\section{提案システム}
\subsection{システムの利用対象と使用場面}
本研究で提案するシステムは，大学生や高校生が授業内外で学習したことや疑問に思っていることについて教え合いを行うことを想定している．
システムはWebアプリケーションとして開発し，パソコンやスマートフォンでアクセスできるようにする．
\subsection{機能}
本システムは学習者同士の教え合いをオンライン上でメッセージをやり取りすることによって実現する．
質の高い教えあいを行うためにシステムが解決すべき問題として，以下の6つがあると考えた．
\begin{enumerate}[(1)]
    \item 自分の感じた疑問点について，分解や外化ができない．所謂「何がわからないのかわからない」という場合がある．\label{gaika}
    \item 課題に対しての教え合いの場合，答えを教えるだけになってしまうことがある．\label{kotae}
    \item 教える側が教わる側の理解確認をせずに一方的な説明をしてしまう．\label{ippou}
    \item 教え合いを行うペア，またはグループのメンバーがいつも同じになってしまう．\label{itumen}
    \item 教わってばかり，教えてばかりといった役割の固定が起こる．\label{yakuwari}    
    \item 質問をする勇気がない，教える自信がないなどの理由から，教え合いが活発に行われないことがある．\label{kappatu}
\end{enumerate}

以上の要件から，現在実装することを検討しているシステムの機能を5つ挙げる．
\begin{itemize}
    \item 個人の学習を記録する機能を付け，形式はメモ程度の簡便なものと，理解したこと・疑問点などの項目別に分けられたものを用意し，使い分けができるようにする．これは\ref{gaika}を解決する．
    \item あらかじめ返信用のテンプレートを用意し，それに沿って質問や説明が行えるようにする．これは\ref{kotae}を解決する．
    \item 教える側の連投でなく，教わる側が必ず返信するようにし，理解確認を行う．これは\ref{ippou}を解決する．
    \item ユーザーは匿名形式でシステムを利用できるようにする．これは\ref{itumen}を解決する．
    \item 教え合い活動を行うことでポイントが手に入るようにする．教える側と教わる側を偏りなく経験することでもらえるポイントが増えるようにする．これは\ref{yakuwari}と\ref{kappatu}と解決する．
\end{itemize}



\section{評価}
提案したシステムが質の高い教え合いを行えることと，学習効果を高めることができることを評価する方法として，以下を想定している．

まず，授業に参加している学生をシステムを利用する群と利用しない群に分ける．
次に，システムを利用する群には授業内容についての教え合いを行ってもらう．
最後にシステムを利用する群と利用しない群の両方に同一のテストを実施し，授業の内容についての理解確認をする．
これによってテストの得点がシステムを利用する群と利用しない群で異なったかを比較する．


\section{おわりに}
学習者どうしの教え合いを支援するシステムを開発することを目的とし，質の高い教え合いが行われるよう現状の課題から実装する機能を検討した．今後は検討した機能を備えたシステムを完成させ，実際に利用してもらうことを目標にしている．

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
% \bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
% \bibliography{library}
\end{document}